[{"id":1,"annotations":[{"id":3,"completed_by":1,"result":[{"value":{"start":30,"end":58,"text":"mwezi Januari na Machi 2025,","labels":["DATE"]},"id":"Mm-z5CC2wM","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":59,"end":64,"text":"Kenya","labels":["GPE"]},"id":"q8v5qF_vu8","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":169,"end":176,"text":"Januari","labels":["DATE"]},"id":"PrWRU4lkZt","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":224,"end":232,"text":"Februari","labels":["DATE"]},"id":"xWwjJElATu","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":246,"end":251,"text":"Machi","labels":["DATE"]},"id":"_BQWxa1n37","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":263,"end":275,"text":"Bonde la Ufa","labels":["GPE"]},"id":"5O5ZL1hH7l","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":277,"end":286,"text":"Mashariki","labels":["GPE"]},"id":"QBjLYV12gY","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":291,"end":300,"text":"Magharibi","labels":["GPE"]},"id":"9asxMbxdrW","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":600,"end":613,"text":"mwaka wa 2024","labels":["DATE"]},"id":"3YbvVGYE8v","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":705,"end":732,"text":"Huduma ya Kitaifa ya Polisi","labels":["GPE"]},"id":"DsEpXRt2eH","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":743,"end":783,"text":"Kituo cha Kitaifa cha Utafiti wa Uhalifu","labels":["GPE"]},"id":"CQSdr5-Lyq","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":814,"end":819,"text":"Kenya","labels":["GPE"]},"id":"652RA-eYeT","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":903,"end":908,"text":"Kenya","labels":["GPE"]},"id":"o632YyJDaM","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"}],"was_cancelled":false,"ground_truth":false,"created_at":"2025-04-23T03:54:57.442234Z","updated_at":"2025-04-23T03:54:57.442234Z","draft_created_at":"2025-04-23T01:11:50.992147Z","lead_time":1660.1390000000001,"prediction":{},"result_count":13,"unique_id":"5e32f003-3176-423e-91fd-5e0264f7b149","import_id":null,"last_action":null,"bulk_created":false,"task":1,"project":1,"updated_by":1,"parent_prediction":null,"parent_annotation":null,"last_created_by":null}],"file_upload":"15b6c556-bbc_swahili_articles_master_2025-04-12_1.csv","drafts":[],"predictions":[],"data":{"Type":"Short Article","Title":"Kenya: Wanawake 129 waliuawa kati ya Januari na Machi mwaka huu","Date":"11 Aprili 2025","Text":"CHANZO CHA PICHA,\nAFP\nKati ya mwezi Januari na Machi 2025, Kenya ilikumbwa na janga kubwa la mauaji ya wanawake, ambapo jumla ya wanawake 129 waliripotiwa kuuawa.\nMnamo Januari, wanawake 43 waliuawa, wakifuatiwa na 42 mnamo Februari, na 44 mnamo Machi.\nMaeneo ya Bonde la Ufa, Mashariki, na Magharibi yaliandikisha idadi ya juu zaidi ya vifo hivyo.\nTakwimu zinaonyesha kuwa wanaume walihusika na asilimia 85 ya mauaji haya, huku wanawake wakihusishwa na asilimia 10.\nKatika visa vingi, wahalifu walikuwa watu waliowafahamu waathiriwa, na nusu ya mauaji haya yalihusiana na migogoro ya kifamilia.\nKwa mwaka wa 2024 pekee, jumla ya visa 579 za mauaji ya wanawake ziliripotiwa.\nTaarifa hizi ni kwa mujibu wa Huduma ya Kitaifa ya Polisi pamoja na Kituo cha Kitaifa cha Utafiti wa Uhalifu.\nSoma pia:\nMauaji ya wanawake Kenya: Kwa nini wanaume wanashindwa kukemea dhulma dhidi ya wanawake?\nMauaji ya wanawake Kenya: Mauaji ya mwanamke yafichua dhuluma na chuki dhidi ya wanawake mitandaoni\n'Nyumbani ni eneo hatari zaidi kwa wanawake na wasichana' - Utafiti\n"},"meta":{},"created_at":"2025-04-22T21:07:08.607645Z","updated_at":"2025-04-23T03:54:57.510668Z","inner_id":1,"total_annotations":1,"cancelled_annotations":0,"total_predictions":0,"comment_count":0,"unresolved_comment_count":0,"last_comment_updated_at":null,"project":1,"updated_by":1,"comment_authors":[]},{"id":2,"annotations":[{"id":2,"completed_by":1,"result":[{"value":{"start":38,"end":45,"text":"Algeria","labels":["GPE"]},"id":"oTpo4STCtn","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":50,"end":58,"text":"Nigeria ","labels":["GPE"]},"id":"jdagnRefux","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":753,"end":769,"text":"Global Firepower","labels":["ORG"]},"id":"3PDiBSBZZT","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1168,"end":1173,"text":"Sudan","labels":["GPE"]},"id":"cocvJwKkul","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":2550,"end":2587,"text":"FMSO - FOREIGN MILLITARY STUDY OFFICE","labels":["ORG"]},"id":"onRk0JXJcu","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":2588,"end":2595,"text":"Morocco","labels":["GPE"]},"id":"7jEc0ifjDv","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":880,"end":886,"text":"Libya ","labels":["GPE"]},"id":"CVWi2Tvtgv","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":3057,"end":3063,"text":"Angola","labels":["GPE"]},"id":"hYBRg50M9H","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":2888,"end":2895,"text":"Angola ","labels":["GPE"]},"id":"-P6gnF4V-q","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":2784,"end":2791,"text":"Morocco","labels":["GPE"]},"id":"u_vCO0RMZ6","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":12,"end":18,"text":"Afrika","labels":["LOC"]},"id":"fwCNLQBcnP","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":31,"end":36,"text":"Misri","labels":["GPE"]},"id":"Zy6zC9jsP7","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1203,"end":1210,"text":"Afrika ","labels":["LOC"]},"id":"qFio5b_Ehw","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1567,"end":1570,"text":"CIA","labels":["ORG"]},"id":"65HllhvHwp","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1477,"end":1481,"text":"IISS","labels":["ORG"]},"id":"0KAyQZaCEr","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1452,"end":1462,"text":"mwaka 2011","labels":["DATE"]},"id":"AGOHKr_MIm","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1542,"end":1552,"text":"mwaka 2023","labels":["DATE"]},"id":"Iwk0xze9l6","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":837,"end":847,"text":"mwaka 2025","labels":["DATE"]},"id":"DCOgoZw8Ad","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":292,"end":297,"text":"Misri","labels":["GPE"]},"id":"A0251a30zs","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":301,"end":314,"text":"Afrika Kusini","labels":["GPE"]},"id":"oESd7lxa74","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":5683,"end":5688,"text":"Misri","labels":["GPE"]},"id":"EFmjjnSSvt","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":6042,"end":6047,"text":"Misri","labels":["GPE"]},"id":"cQu9XpFznv","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":6317,"end":6331,"text":"Jeshi la Misri","labels":["ORG"]},"id":"32M0gIVmPO","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":6382,"end":6399,"text":"Mashariki ya Kati","labels":["GPE"]},"id":"o6VZtEKtsn","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":6403,"end":6419,"text":"Afrika Kaskazini","labels":["GPE"]},"id":"25MxJl7JBG","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":6440,"end":6445,"text":"Misri","labels":["GPE"]},"id":"-UgroJnZzB","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":6510,"end":6515,"text":"Misri","labels":["GPE"]},"id":"3f82iVRZAF","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":6691,"end":6697,"text":"Misri ","labels":["GPE"]},"id":"d_43NmF3Ls","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":6700,"end":6705,"text":"Libya","labels":["GPE"]},"id":"Bc3bqfgPHS","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":6707,"end":6713,"text":"Misri ","labels":["GPE"]},"id":"FeUOgsM8eC","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":6748,"end":6766,"text":"Mashariki ya Kati ","labels":["GPE"]},"id":"vplOJlzBMW","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":6849,"end":6865,"text":"Sat 2 mwaka 2014","labels":["DATE"]},"id":"vlCI9E3D6M","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":795,"end":801,"text":"Afrika","labels":["LOC"]},"id":"nSVbC9yqQj","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1594,"end":1604,"text":"mwaka 2024","labels":["DATE"]},"id":"woCAk7FWTd","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1933,"end":1982,"text":"Jeshi la Jamhuri ya Kidemokrasia ya Congo (FARDC)","labels":["ORG"]},"id":"SIgBWzRkUr","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":2217,"end":2235,"text":"Jeshi la DRC FARDC","labels":["ORG"]},"id":"ydF51S8xuV","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":3197,"end":3205,"text":"Ethiopia","labels":["GPE"]},"id":"AdAMpZUnz9","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":3297,"end":3306,"text":"Ethiopia ","labels":["GPE"]},"id":"EtVQeJ-W3K","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":3396,"end":3411,"text":"Pembe ya Afrika","labels":["GPE"]},"id":"jEsRvSQOAo","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":5122,"end":5132,"text":"Mwaka 2024","labels":["DATE"]},"id":"ZO8gmGe2bO","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":5134,"end":5158,"text":"jeshi la anga la Nigeria","labels":["ORG"]},"id":"K2zgHf2ctM","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":5321,"end":5328,"text":"Algeria","labels":["GPE"]},"id":"Kq20j4wfw-","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":6157,"end":6165,"text":"Marekani","labels":["GPE"]},"id":"eT8fBbseKL","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":5849,"end":5866,"text":"Jeshi la Wanamaji","labels":["ORG"]},"id":"oPaAXckDwk","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":5868,"end":5885,"text":"Jeshi la Wanahewa","labels":["ORG"]},"id":"UIhKw72TN9","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":5890,"end":5917,"text":"Vikosi vya Ulinzi wa Angani","labels":["ORG"]},"id":"z4thWJRaO5","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":6178,"end":6184,"text":"Misri ","labels":["GPE"]},"id":"4Q4sFXPYJK","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":6877,"end":6887,"text":"mwaka 2023","labels":["GPE"]},"id":"N-4vq6Komc","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":6900,"end":6910,"text":"mwaka 2025","labels":["GPE"]},"id":"O7DU9JSf0n","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":6912,"end":6938,"text":"Jeshi la Wanamaji la Misri","labels":["ORG"]},"id":"9O0_0Modyb","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":7150,"end":7176,"text":"Jeshi la Wanahewa la Misri","labels":["ORG"]},"id":"jbOscR1tFe","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":7266,"end":7270,"text":"2025","labels":["DATE"]},"id":"0hHZrCM8tF","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":7271,"end":7274,"text":"BBC","labels":["ORG"]},"id":"hHRMGEc7Fi","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":7276,"end":7279,"text":"BBC","labels":["ORG"]},"id":"KvuJxCYCce","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":4838,"end":4846,"text":"Nigeria ","labels":["GPE"]},"id":"ebhX0BlvyJ","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":4875,"end":4881,"text":"Afrika","labels":["ORG"]},"id":"cyF4a6C9fR","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":5526,"end":5533,"text":"Algeria","labels":["GPE"]},"id":"qQaSs6DwSN","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":5016,"end":5048,"text":"Vikosi vya Wanajeshi vya Nigeria","labels":["ORG"]},"id":"59bmlt1ggB","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":5786,"end":5815,"text":"Vikosi vya Wanajeshi wa Misri","labels":["ORG"]},"id":"1Ghugm23NI","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":6824,"end":6828,"text":"2007","labels":["DATE"]},"id":"x94_-S9UdL","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1637,"end":1647,"text":"Al Jazeera","labels":["ORG"]},"id":"BdA-_jLndF","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1660,"end":1669,"text":"Wikipedia","labels":["ORG"]},"id":"kQTav7Jwi3","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":3845,"end":3858,"text":"Afrika Kusini","labels":["GPE"]},"id":"2uacVg9EWL","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":3887,"end":3894,"text":"Afrika ","labels":["GPE"]},"id":"XunKsu7JK5","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":4176,"end":4190,"text":"Jeshi la SANDF","labels":["ORG"]},"id":"TpGZQnHIyy","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":4421,"end":4451,"text":"Jeshi la Anga la Afrika Kusini","labels":["ORG"]},"id":"qdc4TAgoXj","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":4261,"end":4274,"text":"Afrika Kusini","labels":["GPE"]},"id":"heRfK-H17r","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":3966,"end":3979,"text":"Afrika Kusini","labels":["GPE"]},"id":"GcoECWFVy5","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":3591,"end":3612,"text":"Wanajeshi wa Ethiopia","labels":["ORG"]},"id":"x09ZHlqbUs","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1402,"end":1416,"text":"jeshi la Sudan","labels":["ORG"]},"id":"eBMTTj8PHM","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1671,"end":1675,"text":"DRC ","labels":["GPE"]},"id":"PeWYOJdXKS","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1706,"end":1712,"text":"Afrika","labels":["LOC"]},"id":"kvNaXk7t2N","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":2212,"end":2215,"text":"M23","labels":["ORG"]},"id":"miyYcIMgI9","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":2252,"end":2269,"text":"Jeshi la Wanamaji","labels":["ORG"]},"id":"5w5873_8J2","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":2274,"end":2291,"text":"Jeshi la Wanahewa","labels":["ORG"]},"id":"4vcUthq-5q","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":2509,"end":2530,"text":"Walinzi wa Republican","labels":["ORG"]},"id":"DZ-X8Uk6Zo","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":583,"end":590,"text":"Afrika ","labels":["LOC"]},"id":"GVblHTJWVv","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":2362,"end":2367,"text":"FARDC","labels":["ORG"]},"id":"P2JGWwNipV","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":2929,"end":2935,"text":"Afrika","labels":["LOC"]},"id":"HfwVsXGQYh","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":3574,"end":3589,"text":"Umoja wa Afrika","labels":["ORG"]},"id":"HLCJ0h2I1K","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":4585,"end":4619,"text":"Jeshi la Wanamaji la Afrika Kusini","labels":["ORG"]},"id":"K71lzuEsnB","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":3637,"end":3642,"text":"Urusi","labels":["GPE"]},"id":"966BY6nS_M","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":3721,"end":3729,"text":"Ethiopia","labels":["GPE"]},"id":"5KSAzFTWJY","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"}],"was_cancelled":false,"ground_truth":false,"created_at":"2025-04-23T03:47:40.095628Z","updated_at":"2025-04-23T03:47:40.095628Z","draft_created_at":"2025-04-23T01:21:19.254369Z","lead_time":8895.244999999999,"prediction":{},"result_count":83,"unique_id":"1a7b265f-11d8-4577-96df-59141a45f7d7","import_id":null,"last_action":null,"bulk_created":false,"task":2,"project":1,"updated_by":1,"parent_prediction":null,"parent_annotation":null,"last_created_by":null}],"file_upload":"15b6c556-bbc_swahili_articles_master_2025-04-12_1.csv","drafts":[],"predictions":[],"data":{"Type":"Long Article","Title":"Nchi 10 zenye nguvu kubwa zaidi za kijeshi Afrika 2025","Date":"10 Aprili 2025","Text":"Hapa barani Afrika, Mataifa ya Misri, Algeria, na Nigeria ndio yaliyoorodheshwa katika mstari wa mbele kama yanayoongoza kwa uwezo wa kijeshi yakionesha uwekezaji mkubwa katika bajeti za ulinzi ili kuboresha miundombinu na kupata silaha za hali ya juu.\nMataifa yaliyostawi kiuchumi kama vile Misri na Afrika Kusini yametanguliza matumizi ya ulinzi katika bajeti zake ili kudumisha usalama, huku mataifa mengine yakikabiliwa na changamoto za migogoro ya ndani, vikosi vya kijeshi, na vikosi visivyo na ufadhili wa kutosha kukabiliana na waasi.\nLicha ya uwezo wa kikanda, wanajeshi wa Afrika wamesalia nyuma ikilinganishwa na mataifa yaliyoendelea kwa sababu ya tofauti katika ugawaji wa bajeti, teknolojia, mafunzo na ufikiaji wa kimkakati.\nKulingana na Global Firepower, hizi hapa ni nchi 10 za Afrika zenye nguvu kubwa zaidi za kijeshi mwaka 2025.\nCHANZO CHA PICHA,\nGETTY IMAGES\nLibya inakamilisha orodha ya kumi bora barani Afrika ikiwa katika nafasi ya 76 ulimwenguni. Nguvu za kijeshi za nchi hiyo zimeathiriwa na miaka mingi ya migogoro ya wenyewe kwa wenyewe lakini inabakia na umuhimu wa kimkakati kutokana na eneo lake na maliasili\nCHANZO CHA PICHA,\nAFP\/GETTY\nSudan imeorodheshwa ya tisa barani Afrika na inashikilia nafasi ya 73 ulimwenguni. Jeshi lake linakabiliwa na changamoto kubwa kutokana na kukosekana kwa utulivu wa kisiasa lakini bado linalenga kudumisha uadilifu wa kieneo.\nNguvu ya jeshi la Sudan imekadiriwa kuwa wanajeshi 109,300 mwaka 2011 (kulingana na IISS), wanajeshi 200,000 kabla ya vita vya sasa vya Sudan kuzuka mwaka 2023 (kulingana na CIA), na wanajeshi 300,000 mwaka 2024 (kulingana na shirika la habari Al Jazeera} kwa mujibu Wikipedia.\nDRC inashika nafasi ya nane barani Afrika na inashikilia nafasi ya 66 duniani. Licha ya migogoro ya ndani, nchi hiyo imekuwa ikifanya kazi ya kuleta utulivu. Imepata uwezo wake wa kijeshi kupitia ushirikiano wa kimataifa na kuongeza uwekezaji katika jeshi lake.\nJeshi la Jamhuri ya Kidemokrasia ya Congo (FARDC) lenye wanajeshi wanaokadiriwa kufikia 135,000, ni jeshi kubwa lakini linakabiliwa na changamoto za mafunzo, vifaa na mawasiliano, hali ambayo imesababisha mapambano dhidi ya wanamgambo wadogo walio na vifaa vya kutosha kama vile M23.\nJeshi la DRC FARDC, linalojumuisha Jeshi la Wanamaji, na Jeshi la Wanahewa, linakadiriwa kuwa na karibu wanajeshi 135,000.\nWengi wa wanajeshi wa FARDC wako katika vikosi vya nchi kavu.\nPia lina kikosi kidogo cha angani na kikosi kidogo zaidi cha wanamaji, pamoja na kikosi cha rais kiitwacho Walinzi wa Republican.\nCHANZO CHA PICHA,\nFMSO - FOREIGN MILLITARY STUDY OFFICE\nMorocco imeorodheshwa ya saba barani Afrika na ya 59 duniani kote.\nNchi hiyo imejikita katika kuboresha vifaa vyake vya kijeshi, haswa kwa usalama wa mpaka na operesheni za kukabiliana na ugaidi.\nMorocco inadumisha uhusiano mkubwa wa kidiplomasia na mataifa ya Magharibi kwa ushirikiano wa kiulinzi.\nAngola inashikilia nafasi ya sita barani Afrika na nafasi ya 56 duniani. Nguvu yake ya kijeshi inaimarishwa na mapato ya mafuta ambayo yanafadhili sekta yake ya ulinzi.\nAngola imewekeza katika kuboresha vikosi vyake vya kijeshi ili kukabiliana na changamoto za usalama wa ndani\nCHANZO CHA PICHA,\nGETTY IMAGES\nEthiopia ipo katika nafasi ya tano barani Afrika na ya 52 duniani. Licha ya changamoto za kiuchumi, Ethiopia inadumisha jeshi kubwa linalozingatia masuala ya usalama wa kikanda, hasa migogoro katika Pembe ya Afrika.\nTaifa hilo limewekeza pakubwa katika miundombinu, kupanua upatikanaji wa huduma na kuboresha hali ya maisha.\nVilevile nchi hiyo ni mwanachama hai wa muungano wa Umoja wa Afrika.\nWanajeshi wa Ethiopia wamepewa mafunzo nchini Urusi, na nchi hiyo ina historia ya ushiriki wa kijeshi katika migogoro ya kikanda.\nEthiopia ni mchangiaji mkubwa katika misheni ya kimataifa ya kulinda amani, ikiwa na kikosi kilichofunzwa na uzoefu mkubwa.\nAfrika Kusini imeorodheshwa ya nne barani Afrika na ya 40 kote duniani.\nIkijulikana kwa tasnia ya hali ya juu ya ulinzi, Afrika Kusini inazalisha vifaa vyake vingi vya kijeshi.\nHata hivyo, vikwazo vya bajeti vimepunguza maendeleo zaidi ya vikosi vyake vya kijeshi katika miaka ya hivi karibuni.\nWanajeshi waliopo na wale wa akiba: Jeshi la SANDF lina maafisa 71,235 walio hai na 29,350 wa akiba.\nNguvu ya Nchi Kavu: Afrika Kusini ina kikosi chenye nguvu cha nchi kavu, kikijumuisha vifaru 195, magari ya kivita 12,140, mifumo mbalimbali ya mizinga na roketi.\nNguvu ya angani: Jeshi la Anga la Afrika Kusini lina jumla ya ndege 194, zikiwemo ndege za kivita, ndege maalum, ndege za usafiri, ndege za mafunzo na helikopta.\nNguvu ya Wanamaji: Jeshi la Wanamaji la Afrika Kusini lina jumla ya meli 47, ikiwa ni pamoja na zile za kivita na nyambizi, lakini halina meli za kubeba ndege za kivita.\nBajeti ya Ulinzi: Inakadiriwa bajeti ya ulinzi ni karibu $2.7 bilioni.\nCHANZO CHA PICHA,\nGETTY IMAGES\nNigeria imeorodheshwa ya tatu barani Afrika na ya 31 ulimwenguni. Imefanya uwekezaji mkubwa katika vikosi vyake vya kijeshi ili kupambana na uasi na ugaidi ndani ya mipaka yake.\nVikosi vya Wanajeshi vya Nigeria vinajumuisha idadi kubwa ya maafisa pamoja na magari ya kivita na ndege.\nMwaka 2024, jeshi la anga la Nigeria liliripotiwa kuwa na maafisa 18,000, Silaha za kukabiliana na mashambulizi ya angani 179, zikiwemo ndege 117, helikopta 55 na ndege saba zisizo na rubani (UAVs).\nAlgeria inashika nafasi ya pili barani Afrika na ya 26 duniani.\nNguvu yake ya kijeshi inasaidiwa na mapato makubwa ya mafuta, kuiwezesha kupata silaha za hali ya juu na kudumisha nguvu iliyofunzwa vizuri.\nAlgeria inaangazia usalama wa mipakani na oparesheni za kukabiliana na ugaidi huku ikidumisha vikosi vikali vya anga na nchi kavu.\nCHANZO CHA PICHA,\nREUTERS\nMisri inatambulika kuwa nchi yenye nguvu zaidi kijeshi barani Afrika na inashika nafasi ya 19 duniani.\nVikosi vya Wanajeshi wa Misri vinajumuisha matawi makuu manne: Jeshi la Wanamaji, Jeshi la Wanahewa, na Vikosi vya Ulinzi wa Angani.\nNchi hiyo imewekeza sana katika kuboresha vifaa vyake vya kijeshi na miundombinu, vifaru vingi, ndege na meli za wanamaji. Misri pia inafaidika na msaada mkubwa wa kijeshi wa kigeni, ikiwa ni pamoja na dola bilioni 1.85 kila mwaka kutoka Marekani.\nVikosi vya Misri vinapitia juhudi za uboreshaji wa haraka wa kisasa, kupata silaha za kisasa na teknolojia za dharura za ardhini, baharini na angani.\nJeshi la Misri lina jukumu kubwa katika kudumisha utulivu katika Mashariki ya Kati na Afrika Kaskazini.\nMarekani imeipatia Misri msaada mkubwa wa kijeshi - uwekezaji katika utulivu wa kikanda.\nMisri ina jeshi kubwa, jeshi la wanamaji, na la angani, lenye historia ya kuhusika katika migogoro, ikiwa ni pamoja na Vita vya wenyewe kwa wenyewe vya Yemeni Kaskazini na Vita vya Misri na Libya.\nMisri ni moja wapo ya nchi chache katika Mashariki ya Kati kuwa na satelaiti za kijasusi, ilizindua EgyptSat 1 mnamo 2007, ikifuatiwa na EgyptSat 2 mwaka 2014, MisrSat-2 mwaka 2023, na Horus-1 mwaka 2025.\nJeshi la Wanamaji la Misri lina kundi kubwa la meli za mashambulizi ya haraka, nyingi zikiwa na mifumo ya makombora, na linahusika katika uzalishaji wa ulinzi wa majini, ikiwa ni pamoja na ujenzi wa frigates, corvettes, na boti za doria.\nJeshi la Wanahewa la Misri limekuwa likifanya meli zake kuwa za kisasa na lina historia ya utengenezaji wa ndege.\n© 2025 BBC. BBC haihusiki na taarifa za kutoka mitandao ya nje. Soma kuhusu mtazamo wetu wa viambatanishi vya nje.\n"},"meta":{},"created_at":"2025-04-22T21:07:08.607645Z","updated_at":"2025-04-23T03:47:40.176416Z","inner_id":2,"total_annotations":1,"cancelled_annotations":0,"total_predictions":0,"comment_count":0,"unresolved_comment_count":0,"last_comment_updated_at":null,"project":1,"updated_by":1,"comment_authors":[]},{"id":3,"annotations":[{"id":4,"completed_by":1,"result":[{"value":{"start":1646,"end":1667,"text":"Dk Domenico Vicinanza","labels":["PER"]},"id":"2GDEHXnHKQ","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1722,"end":1750,"text":"Chuo Kikuu cha Anglia Ruskin","labels":["ORG"]},"id":"LDWKJY9mKF","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1758,"end":1767,"text":"Uingereza","labels":["GPE"]},"id":"sSVwnu4fxS","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":775,"end":779,"text":"2030","labels":["DATE"]},"id":"5e6KDHc4DJ","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":829,"end":837,"text":"McKinsey","labels":["ORG"]},"id":"9m2iMbEOcK","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":456,"end":463,"text":"duniani","labels":["GPE"]},"id":"8YILeoUC2x","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":2954,"end":2961,"text":"duniani","labels":["LOC"]},"id":"ElEDRV68QR","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":2491,"end":2503,"text":"Dk Vicinanza","labels":["PER"]},"id":"MtEmnlUyhq","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1905,"end":1911,"text":"SpaceX","labels":["ORG"]},"id":"g0nPjcQbyV","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1132,"end":1137,"text":"dunia","labels":["GPE"]},"id":"Mje9DiZgmC","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":483,"end":493,"text":"HUGH KENNY","labels":["PER"]},"id":"6h5XYjz8jr","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1142,"end":1147,"text":"mwezi","labels":["GPE"]},"id":"0rNh9LLFvD","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":2973,"end":2979,"text":" mwezi","labels":["GPE"]},"id":"IgxEWyQLAZ","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":3065,"end":3072,"text":"mwezini","labels":["GPE"]},"id":"SuiG_1B_hj","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":2807,"end":2815,"text":"Lonestar","labels":["ORG"]},"id":"pfNhloZD47","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1556,"end":1565,"text":"STARCLOUD","labels":["ORG"]},"id":"m2vOInz6Yj","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":3154,"end":3157,"text":"BBC","labels":["ORG"]},"id":"2lXt3r3oqe","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":3159,"end":3162,"text":"BBC","labels":["ORG"]},"id":"8IzkDdPyq8","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"}],"was_cancelled":false,"ground_truth":false,"created_at":"2025-04-23T05:32:55.689260Z","updated_at":"2025-04-23T05:32:55.689260Z","draft_created_at":"2025-04-23T05:23:48.847236Z","lead_time":1836.815,"prediction":{},"result_count":18,"unique_id":"de9919fd-c27c-42f8-93e1-5a133ab4fd57","import_id":null,"last_action":null,"bulk_created":false,"task":3,"project":1,"updated_by":1,"parent_prediction":null,"parent_annotation":null,"last_created_by":null}],"file_upload":"15b6c556-bbc_swahili_articles_master_2025-04-12_1.csv","drafts":[],"predictions":[],"data":{"Type":"Long Article","Title":"Unajua taarifa zako sasa kuhifadhiwa mwezini? Wanasayansi wanajenga Vituo maalumu huko","Date":"11 Aprili 2025","Text":"Vituo vya kuhifadhi data ni vituo vikubwa ambavyo huhifadhi rundo la kompyuta zinazohifadhi na kuchakata data zinazotumiwa na tovuti, makampuni na serikali.\nLonestar anasema kuviweka vituo hivi kwenye Mwezi kutawapa wateja usalama wa kuaminika wa data zao, na uwepo wa fursa ya nishati ya jua.\nVituo vya kuhifadhi data kwenye anga za juu vinaweza kuonekana kuwa ni wazo gumu. Lakini kuna uhitaji mkubwa wa hilo kutokana na ugumu wa kupata maeneo yanayofaa duniani.\nCHANZO CHA PICHA,\nHUGH KENNY\nMatumizi yanayozidi kuongezeka ya akili mnemba (AI) katika kompyuta, yanaongeza kiasi cha data zinazohitaji kuhifadhiwa na kuchakatwa kote ulimwenguni.\nKwa hiyo, hitaji la vituo vya data limeongezeka pia, huku mahitaji ya kila mwaka yakitarajiwa kupanda kati ya 19% na 22% ifikapo 2030, kulingana na kampuni ya ushauri ya kimataifa ya McKinsey.\nVituo vipya vinachipuka kila muda - lakini inakuwa vigumu kupata mahali pa kuviweka. Vituo vya data ni vikubwa, na hutumia kiasi kikubwa cha umeme na maji kwa ajili ya kupozea.\nNa watu hawataki vijengwe karibu na makazi yao.\nKuweka vituo vya kuhifadhi data angani - ama katika obiti kuzunguka dunia, au mwezi - inamaanisha haviwezi kuleta madhara mengi. Kuna nishati isiyo na kikomo inayopatikana kutoka katika jua, na hakuna majirani wa kulalamika kuhusu athari za mazingira.\nSi hivyo tu, vituo vya data vya angani vinaweza kutoa huduma kwa vyombo vya angani na vifaa vingine vya anga, na uhamishaji wa data kutoka vituo hivyo hadi kwenye vyombo vya angani utakuwa wa haraka kuliko kutoka ardhini.\nCHANZO CHA PICHA,\nSTARCLOUD\nLicha ya matumaini kutoka kwa makampuni yanayolenga kuendeleza teknolojia hiyo, Dk Domenico Vicinanza, profesa wa mifumo ya akili na sayansi ya data katika Chuo Kikuu cha Anglia Ruskin nchini Uingereza, anasema kuna changamoto nyingi kabla ya vituo hivyo vya angani kuwa pendekezo linalofaa.\n\"Hata kwa mchango na maendeleo ya kampuni kama SpaceX, kuweka vituo hivyo kwenye obiti ni gharama kubwa sana,\" anasema. \"Kila kilo inayotumwa angani inagharimu maelfu ya dola.\n\"Vituo vya data vya angani havitahitaji vifaa vya data pekee bali pia miundombinu ya kuvilinda, kuwasha na kupoza. Yote haya yanaongeza gharama na utata.\"\nKupoza vifaa hivyo itakuwa changamoto fulani, ingawa angani kuna baridi, mifumo ya kawaida ya kupoza haifanyi kazi bila mvuto wa graviti.\nWakati huo huo, hali ya hewa ya anga inaweza kuharibu vifaa vya kielektroniki, na idadi inayoongezeka ya mabaki ya vifaa vya angani itaviweka vituo hivyo hatarini.\nDk Vicinanza anaongeza: \"Na kurekebisha matatizo katika obiti ni changamoto kubwa. Hata kwa roboti na mifumo ya automatiki, yote hiyo ina mipaka juu ya kile inachoweza kukirekebisha.\n\"Ikiwa kutakuwa na maharibiko makubwa, kutahitaji binaadamu kwenda, safari hiyo inaweza kuchukua wiki au miezi.\"\nBado makampuni kama Lonestar yanajiamini sana, na yanasema yanaitikia mahitaji yalivyo. \"Tusingetaka kufanya hivi, kama wateja wasingetuomba,\" wanasema.\nUmbali kutoka duniani hadi katika mwezi unatoa ulinzi – ni vigumu sana kudukua, na ni vigumu zaidi kufikia. Umbali wa kutoka mwezini inamaanisha kuwa data inachukua kama sekunde moja na nusu kufika ardhini.\n© 2025 BBC. BBC haihusiki na taarifa za kutoka mitandao ya nje. Soma kuhusu mtazamo wetu wa viambatanishi vya nje.\n"},"meta":{},"created_at":"2025-04-22T21:07:08.607645Z","updated_at":"2025-04-23T05:32:55.778913Z","inner_id":3,"total_annotations":1,"cancelled_annotations":0,"total_predictions":0,"comment_count":0,"unresolved_comment_count":0,"last_comment_updated_at":null,"project":1,"updated_by":1,"comment_authors":[]},{"id":4,"annotations":[{"id":5,"completed_by":1,"result":[{"value":{"start":123,"end":139,"text":"The Iconic Tower","labels":["LOC"]},"id":"HyPUkQ0I0L","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":189,"end":222,"text":"Mji Mkuu Mpya wa Utawala wa Misri","labels":["GPE"]},"id":"QNg8kJW1hU","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":296,"end":302,"text":"Afrika","labels":["GPE"]},"id":"H1Ws6J5TZZ","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":88,"end":122,"text":"CHINA CONSTRUCTION COMPANY LIMITED","labels":["ORG"]},"id":"ojnRKCn1NL","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":62,"end":68,"text":"Afrika","labels":["GPE"]},"id":"dZIJDeNkuB","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":368,"end":385,"text":"Djamaa el Djazaïr","labels":["LOC"]},"id":"ioM6dTnzCW","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":404,"end":427,"text":"Msikiti Mkuu wa Algiers","labels":["LOC"]},"id":"luFH61YrSA","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":441,"end":458,"text":"mwezi Aprili 2019","labels":["DATE"]},"id":"6QPN1T-EO2","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":551,"end":573,"text":"Msikiti Mkuu wa Mecca ","labels":["LOC"]},"id":"dhhLdgU043","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":576,"end":605,"text":"Al-Masjid an-Nabawi wa Madina","labels":["LOC"]},"id":"zIBxuICNfX","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":611,"end":623,"text":"Saudi Arabia","labels":["GPE"]},"id":"EUF1oVxjLU","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":757,"end":777,"text":"Jumba la Mohammed VI","labels":["LOC"]},"id":"u8jMbxM2kj","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":842,"end":846,"text":"Salé","labels":["GPE"]},"id":"iz0fRfSkgC","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":864,"end":869,"text":"Rabat","labels":["GPE"]},"id":"3peTzSjs7z","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":883,"end":890,"text":"Morocco","labels":["GPE"]},"id":"o-xa_4CpVO","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":919,"end":926,"text":"Morocco","labels":["GPE"]},"id":"8KIj7Ubqid","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":955,"end":961,"text":"Afrika","labels":["GPE"]},"id":"kdzdv9HrE9","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1035,"end":1053,"text":"kampuni ya O'Tower","labels":["LOC"]},"id":"UCzKbJbirF","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1001,"end":1018,"text":"Othman Benjelloun","labels":["PER"]},"id":"8iI4Ac36VN","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1073,"end":1085,"text":"GETTY IMAGES","labels":["ORG"]},"id":"dc33zcD1Mf","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1086,"end":1094,"text":"Leonardo","labels":["PER"]},"id":"B9Xf8bsyTV","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1405,"end":1433,"text":"Soko la Hisa la Johannesburg","labels":["ORG"]},"id":"dzyqooRW9z","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1149,"end":1185,"text":"Sandton, Johannesburg, Afrika Kusini","labels":["LOC"]},"id":"vTPsOXwdUg","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1232,"end":1238,"text":"Afrika","labels":["GPE"]},"id":"604ASnuWm1","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1256,"end":1269,"text":"Afrika Kusini","labels":["GPE"]},"id":"SREqPPMC5B","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1273,"end":1289,"text":"Jangwa la Sahara","labels":["GPE"]},"id":"9fpxfkhL65","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1473,"end":1496,"text":"Jumba la Carlton Center","labels":["LOC"]},"id":"oPKa-DAJlg","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1552,"end":1587,"text":"jiji la Johannesburg, Afrika Kusini","labels":["GPE"]},"id":"acR_NVbZYn","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1662,"end":1668,"text":"Afrika","labels":["GPE"]},"id":"7Gaj9JMnez","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1714,"end":1718,"text":"1973","labels":["DATE"]},"id":"K4D-0bq-Rp","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1720,"end":1740,"text":"Msikiti wa Hassan II","labels":["LOC"]},"id":"zAkod63Rid","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1759,"end":1778,"text":"Casablanca, Morocco","labels":["GPE"]},"id":"gFrHrhmWyd","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1817,"end":1823,"text":"Afrika","labels":["GPE"]},"id":"08nW3uWdy2","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1952,"end":1956,"text":"1993","labels":["DATE"]},"id":"gKfx0Uxn1W","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1979,"end":1995,"text":"Mfalme Hassan II","labels":["PER"]},"id":"CsOHUixouG","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":2025,"end":2069,"text":"Makao Makuu ya Benki ya Biashara ya Ethiopia","labels":["LOC"]},"id":"nTCkbioPB0","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":2096,"end":2117,"text":"Addis Ababa, Ethiopia","labels":["GPE"]},"id":"TjAyigkn9T","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":2148,"end":2161,"text":"Februari 2022","labels":["DATE"]},"id":"gvi_bz-Qot","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":2194,"end":2202,"text":"Ethiopia","labels":["GPE"]},"id":"I5H6wBD0xU","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":2235,"end":2264,"text":"Benki ya Biashara ya Ethiopia","labels":["LOC"]},"id":"mfxp6oz1mB","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":2355,"end":2371,"text":"Afrika Mashariki","labels":["GPE"]},"id":"DeTo51KlMi","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":2372,"end":2384,"text":"Britam Tower","labels":["LOC"]},"id":"yRKG5PV3Ue","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":2415,"end":2422,"text":"Nairobi","labels":["GPE"]},"id":"BCMyORD7Gi","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":2441,"end":2486,"text":"British-American Investments Company (Britam)","labels":["LOC"]},"id":"zLVcTq-KCU","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":2530,"end":2536,"text":"Kenya,","labels":["GPE"]},"id":"ZEFS_kB_RR","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":2785,"end":2832,"text":"Jumba la Global Trade Center (GTC Office Tower)","labels":["LOC"]},"id":"saHktDOqJd","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":2868,"end":2887,"text":"Global Trade Center","labels":["LOC"]},"id":"m8O0Ddbbod","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":2895,"end":2902,"text":"Nairobi","labels":["GPE"]},"id":"gL7R0orj-e","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":2918,"end":2934,"text":"GTC Industry Ltd","labels":["LOC"]},"id":"m7peexewL1","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":3014,"end":3028,"text":"ANADOLU AGENCY","labels":["ORG"]},"id":"drkp-pm5pS","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":3029,"end":3048,"text":"Jumba la Ponte City","labels":["LOC"]},"id":"UJA8SZ-_Ei","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":3074,"end":3120,"text":"wilaya ya Berea ya Johannesburg, Afrika Kusini","labels":["GPE"]},"id":"sUBjfXQCXw","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":3135,"end":3143,"text":"Hillbrow","labels":["LOC"]},"id":"WZvbV5uSX-","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":3156,"end":3166,"text":"mwaka 1975","labels":["DATE"]},"id":"LxYG7JOPd4","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":3250,"end":3256,"text":"Afrika","labels":["GPE"]},"id":"trQVaqhx4j","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":3288,"end":3298,"text":"mwaka 2023","labels":["DATE"]},"id":"W_VqYJ3ASP","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":3323,"end":3356,"text":"Mji Mkuu Mpya wa Utawala wa Misri","labels":["GPE"]},"id":"5056Y-zNgX","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":3397,"end":3408,"text":"Ambia Hirsi","labels":["PER"]},"id":"lUPgseNDNx","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":3416,"end":3419,"text":"BBC","labels":["ORG"]},"id":"G8iIg2WH3W","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":3421,"end":3424,"text":"BBC","labels":["ORG"]},"id":"qK-uhMaUHa","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":3302,"end":3314,"text":"Jengo la D01","labels":["LOC"]},"id":"ay9pCzZYUE","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1453,"end":1472,"text":"HOBERMAN COLLECTION","labels":["ORG"]},"id":"afvad-8W_p","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1362,"end":1378,"text":"Mtaa wa 75 Maude","labels":["LOC"]},"id":"dieUoc5dq5","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"}],"was_cancelled":false,"ground_truth":false,"created_at":"2025-04-23T06:02:23.607748Z","updated_at":"2025-04-23T06:02:23.607748Z","draft_created_at":"2025-04-23T05:35:02.164643Z","lead_time":1766.965,"prediction":{},"result_count":63,"unique_id":"8de16dec-594e-42ce-a0ef-d9f9d3f4dd94","import_id":null,"last_action":null,"bulk_created":false,"task":4,"project":1,"updated_by":1,"parent_prediction":null,"parent_annotation":null,"last_created_by":null}],"file_upload":"15b6c556-bbc_swahili_articles_master_2025-04-12_1.csv","drafts":[],"predictions":[],"data":{"Type":"Long Article","Title":"Fahamu majengo 10 marefu zaidi barani Afrika 2025","Date":"11 Aprili 2025","Text":"Makala haya yanaorodhesha majumba marefu zaidi katika bara la Afrika.\nCHANZO CHA PICHA,\nCHINA CONSTRUCTION COMPANY LIMITED\nThe Iconic Tower ni jumba refu lenye matumizi mchanganyiko katika Mji Mkuu Mpya wa Utawala wa Misri.\nLikiwa na urefu wa mita 400 (futi 1,300), ndilo jengo refu zaidi barani Afrika.\nJengo hilo lina ghorofa 77, nyingi zikiwa za matumizi ya ofisi.\nDjamaa el Djazaïr unaojulikana kama Msikiti Mkuu wa Algiers ulifunguliwa mwezi Aprili 2019, ukiwa na mnara mrefu zaidi ulimwenguni.\nMsikiti huo ni wa tatu kwa ukubwa duniani baada ya Msikiti Mkuu wa Mecca na Al-Masjid an-Nabawi wa Madina huko Saudi Arabia.\nMsikiti huo una jumba la maombi (salat) lenye ukubwa wa 22,000 m2 (240,000 sq ft), linaloweza kutumika na takriban waumini 120,000.\nJumba la Mohammed VI lina ghorofa 55, na urefu wa mita 250 (futi 820) katika jiji la Salé, linalopakana na Rabat, mji mkuu wa Morocco.\nNi jengo refu zaidi nchini Morocco na la tatu kwa urefu barani Afrika.\nNi mradi wa mfanyabiashara wa Morocco Othman Benjelloun na kuongozwa na kampuni ya O'Tower.\nCHANZO CHA PICHA,\nGETTY IMAGES\nLeonardo ni jengo lenye ghorofa 55 lenye matumizi tofauti huko Sandton, Johannesburg, Afrika Kusini.\nJengo hilo ambalo ni la nne kwa urefu barani Afrika ndilo refu zaidi Afrika Kusini na Jangwa la Sahara.\nLina urefu wa mita 234 ikiwa ni futi 768.\nJengo hilo limejengwa katika Mtaa wa 75 Maude, takriban mita 100 kutoka Soko la Hisa la Johannesburg.\nCHANZO CHA PICHA,\nHOBERMAN COLLECTION\nJumba la Carlton Center ni jumba lenye ghorofa 50 na kituo cha ununuzi kilicho jiji la Johannesburg, Afrika Kusini.\nLikiwa na urefu wa mita 223 (futi 732), limekuwa jengo refu zaidi barani Afrika kwa miaka 46 tangu kukamilika kwake mwaka wa 1973.\nMsikiti wa Hassan II ni msikiti uliopo Casablanca, Morocco. Ni msikiti wa pili kwa ukubwa barani Afrika na ni wa 14 kwa ukubwa duniani.\nMnara wake ni mnara wa pili kwa urefu duniani ukiwa na mita 210 (futi 689).\nUlikamilishwa mnamo 1993, chini ya mwongozo wa Mfalme Hassan II.\nJumba hilo lina ghorofa 60.\nMakao Makuu ya Benki ya Biashara ya Ethiopia ni jumba refu zaidi mjini Addis Ababa, Ethiopia ambalo lilikamilika tarehe 13 Februari 2022 na kuwa jengo refu zaidi nchini Ethiopia.\nlinatumika kama makao makuu ya Benki ya Biashara ya Ethiopia yanayomilikiwa na serikali, benki kubwa zaidi nchini humo.\nPia ni jengo refu zaidi katika Afrika Mashariki\nBritam Tower ni jengo la kibiashara jijini Nairobi linalomilikiwa na British-American Investments Company (Britam).\nJengo hilo ambalo ndilo refu zaidi nchini Kenya, lina urefu wa mita 195 (futi 640) kutoka ardhini, likiwa na ghorofa 32 zinazoweza kutumika.\nJengo hili lina umbo la kipekee la prismic, ambalo huanza kama alama ya mraba ya pande nne na kuishia na paa la pande mbili na mlingoti wa mita 60 (197 ft)\nJumba la Global Trade Center (GTC Office Tower) ndio refu zaidi kati ya majumba ya Global Trade Center jijini Nairobi yanayomilikiwa GTC Industry Ltd.\nJumba hilo lina urefu wa mita 184 (futi 604) na ghorofa 42.\nCHANZO CHA PICHA,\nANADOLU AGENCY\nJumba la Ponte City ni jengo lililopo katika wilaya ya Berea ya Johannesburg, Afrika Kusini, karibu tu na Hillbrow.\nIilijengwa mwaka 1975 na lina urefu wa mita 173 (futi 567.6).\nLimekuwa jumba refu zaidi la makazi barani Afrika kwa miaka 48, hadi lilipopitwa mwaka 2023 na Jengo la D01, katika Mji Mkuu Mpya wa Utawala wa Misri.\nNi Jengo la ghorofa 55.\nImehaririwa na Ambia Hirsi\n© 2025 BBC. BBC haihusiki na taarifa za kutoka mitandao ya nje. Soma kuhusu mtazamo wetu wa viambatanishi vya nje.\n"},"meta":{},"created_at":"2025-04-22T21:07:08.607645Z","updated_at":"2025-04-23T06:02:23.694988Z","inner_id":4,"total_annotations":1,"cancelled_annotations":0,"total_predictions":0,"comment_count":0,"unresolved_comment_count":0,"last_comment_updated_at":null,"project":1,"updated_by":1,"comment_authors":[]},{"id":5,"annotations":[{"id":6,"completed_by":1,"result":[{"value":{"start":3427,"end":3430,"text":"BBC","labels":["ORG"]},"id":"oNRfX5LstC","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":3432,"end":3435,"text":"BBC","labels":["ORG"]},"id":"xP0U6-b7DB","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":2455,"end":2470,"text":"Dk. Prakash Rao","labels":["PER"]},"id":"x_NKchrFcW","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1848,"end":1863,"text":"Dk. Prakash Rao","labels":["PER"]},"id":"tZdDUsOk3v","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1390,"end":1407,"text":"Dk. J. Prakasarao","labels":["PER"]},"id":"qLphR6wGTM","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":66,"end":75,"text":"Valagajji","labels":["GPE"]},"id":"pELJpOxrtN","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":8,"end":11,"text":"BBC","labels":["ORG"]},"id":"cjDT5_fkzH","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1014,"end":1023,"text":"Gatikamma","labels":["PER"]},"id":"iZ3LxQ7TNg","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1060,"end":1063,"text":"BBC","labels":["ORG"]},"id":"GpkYSmWT8f","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1371,"end":1380,"text":"Valagajji","labels":["GPE"]},"id":"3njjmvN4yn","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1385,"end":1388,"text":"BBC","labels":["ORG"]},"id":"2atdHaWmZ9","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1345,"end":1352,"text":"Mounika","labels":["PER"]},"id":"pob22H-l8t","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1193,"end":1202,"text":"Gatikamma","labels":["PER"]},"id":"NmWko7-Jh2","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1434,"end":1456,"text":"Idara ya Botania ya AU","labels":["ORG"]},"id":"BE9HWfxjhL","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1468,"end":1471,"text":"BBC","labels":["ORG"]},"id":"HqKj1QYfuF","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":1831,"end":1846,"text":"Dk. Prakash Rao","labels":["PER"]},"id":"-AFmL1R-xx","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":2444,"end":2453,"text":"Neelaveni","labels":["PER"]},"id":"-Wm9ywlWFc","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":3012,"end":3027,"text":"Dk. Prakash Rao","labels":["PER"]},"id":"yD_s46_8Wf","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":2803,"end":2806,"text":"Rao","labels":["PER"]},"id":"Ycg2n9Kd22","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":3071,"end":3080,"text":"Valagajji","labels":["GPE"]},"id":"9Qf6kDPyHm","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"},{"value":{"start":3422,"end":3426,"text":"2025","labels":["DATE"]},"id":"I_2W1YK6GH","from_name":"label","to_name":"text","type":"labels","origin":"manual"}],"was_cancelled":false,"ground_truth":false,"created_at":"2025-04-23T06:10:58.155617Z","updated_at":"2025-04-23T06:10:58.155617Z","draft_created_at":"2025-04-23T06:02:58.686262Z","lead_time":513.943,"prediction":{},"result_count":21,"unique_id":"efe07e63-6580-43fe-8986-954d1b0b0def","import_id":null,"last_action":null,"bulk_created":false,"task":5,"project":1,"updated_by":1,"parent_prediction":null,"parent_annotation":null,"last_created_by":null}],"file_upload":"15b6c556-bbc_swahili_articles_master_2025-04-12_1.csv","drafts":[],"predictions":[],"data":{"Type":"Long Article","Title":"Manupuli: Je, ni kweli miti hii huuma na kung'ata watu na mifugo?","Date":"10 Aprili 2025","Text":"Timu ya BBC, pamoja na maafisa wa misitu, walitembelea kijiji cha Valagajji.\nTulipoingia kijijini, tuliona mti mkubwa wa mkwaju na mti wa mnazi. Pamoja na ana hii, tuliona miti mingi ya misaji, ndizi, mlozi, na saffron... na miti mingine mingi. Ikilinganishwa na miti katika maeneo mengine, hii haikuwa na kitu cha pekee. Ilikuwa ya kawaida.\nKijiji hiki, ambacho kina takriban familia 60, kina idadi ya watu 210. Wote wanategemea ufugaji na kilimo kwa maisha yao. Kuna vibanda na uzio iliyotengenezwa kwa miti ama fito kwenyebaadhi ya nyumba. Watu wawili au watatu walionekana wakienda kwenye bustani wakiwa na mapanga mabegani mwao.\nJamii hiyo inasema kuwa fito na miti katika kijiji hicho huwauma watu na mifugo, pamoja na kuwazingira wapita njia. Wameiita miti hiyo Manupuli.\nWanakijiji wanasema kuwa mti huu una makucha kama ya tiger, ndiyo maana unaitwa Manu-Puli.\n\"Miaka kumi iliyopita, nilipokwenda kwenye kukata miti, fito moja ilininasa mguuni mwangu, na ilibidi mpaka nishonwe nyuzi kutokana na jeraha,\" Gatikamma, mwenye umri wa miaka 62, aliiambia BBC.\n\"Nilipokuwa nikipiga kelele, mke wangu aliona na kukata na kisu, na kimti hicho kiliniacha. Hivyo ndivyo nilivyookoka,\" alisema Gatikamma.\n\"Nilienda kumwagilia ng'ombe karibu na mti. Kisha mti wa misaji ulikama mkia wa ng'ombe wetu. Kisha tukaukata kwa kisu na kuondoka,\" alisema Mounika kutoka kijiji cha Valagajji kwa BBC.\nDk. J. Prakasarao, mtaalamu wa mimea katika Idara ya Botania ya AU, aliiambia BBC kuumwa na kung'atwa na miti hakutokei.\n\"Kawaida, wakati mifugo inafungwa karibu na nyumba au kupelekwa msituni... utaona kuwa mikia ya mifugo ni mikavu. Mikia inaweza kujifunga kwenye vijiti, Mifugo, isiyoweza kujinasua vizuri, hujaribu kujifunga zaidi. Wanajifunga kwa nguvu. Katika matukio kama haya, watu hufikiri kuwa kijiti au mti umewakamata,\" alieleza Dk. Prakash Rao.\nDk. Prakash Rao alisema kuwa binadamu pia wakati mwingine wanaweza kupata hali kama hiyo wakati nguo zao zinapogusa miti.\nMaafisa wa misitu wanasema kuwa hata kama hakuna Wanyama ama... miti wakati mwingine inaweza kuwa hatari.\n\"Kuna uwezekano wa ajali wakati kuna nyaya za umeme zinaning'inia karibu na miti. Ikiwa tunategemea mti wowote wakati wa kupanda au kushuka milima... ikiwa ni dhaifu, tutateleza. Kuna uwezekano wa miti iliyokufa kudondoka na kutuangukia sisi. Pia kuna uwezekano wa miti kuanguka wakati wa radi na umeme. Lakini, miti haiwakamati au kuwaumiza watu au wanyama,\" alisema Neelaveni.\nDk. Prakash Rao alisema kuwa miti hata matawi, fimbo, fimbo na vigogo vyake havina sifa ya kuwavuta, kuwang'ata watu na mifugo.\n\"Kuna uwezekano kwamba vidole vyetu au ngozi inaweza kuingia kwenye upenyo au uwazi wakati wa kukata miti na kukwama kwa nguvu, na kusababisha majeraha. Hii kawaida huitwa kuumwa. Ikiwa hiyo itatokea, inaweza kutokea... Rao namaanisha binadamu anaifuata miti ambayo inamshika wakati wa shughuli zake za kawaida, lakini miti yenyewe haina sita ya kukufuata na kung'ata na kuumiza watu. Hiyo linaonekana tu kwenye filamu,\" alisema Dk. Prakash Rao.\nIngawa jamii za kiasili katika kijiji cha Valagajji wanaamini kuwa miti, na magogo yake yanaweza kuumiza, kuwakamata watu na mifugo, wataalamu na maafisa wa misitu wanasisitiza kuwa haya ni matokeo ya imani za asili na si matukio halisi. Uelewa wa kisayansi unahitajika ili kuelewa na kuelezea matukio haya, na elimu zaidi inapaswa kutolewa kwa jamii hizi ili kuondoa hofu zisizo na msingi.\n© 2025 BBC. BBC haihusiki na taarifa za kutoka mitandao ya nje. Soma kuhusu mtazamo wetu wa viambatanishi vya nje.\n"},"meta":{},"created_at":"2025-04-22T21:07:08.607645Z","updated_at":"2025-04-23T06:10:58.263397Z","inner_id":5,"total_annotations":1,"cancelled_annotations":0,"total_predictions":0,"comment_count":0,"unresolved_comment_count":0,"last_comment_updated_at":null,"project":1,"updated_by":1,"comment_authors":[]}]